%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{25}{2}[Ruine du joueur]
Soient $p \in \interoo{0 1}$, $N \in \N*$ et $k \in \interent{0 N}$. 

Un joueur possède $k$ euros et désire en avoir $N$. Il effectue une série de paris mutuellement indépendants. A chaque pari il gagne un euro avec la probabilité $p$ et perd un euro avec la probabilité $q=1-p$. Il continue de jouer jusqu'à ce qu'il ait accumulé $N$ euros (incluant la mise de départ) ou jusqu'à ce qu'il soit ruiné. On note $r_{k}$ la probabilité que le joueur finisse le jeu ruiné.
\begin{enumerate}
\item Calculer $r_{0}$ et $r_{N}$. Montrer ensuite que $r_{k}=p r_{k+1}+q r_{k-1}$ lorsque $k \notin\{0, N\}$.

On pourra introduire l'événement $G$ : \og{}le joueur gagne son premier pari\fg{}.
\item Montrer que, si $p\neq \frac12$, alors $\ds{r_k=\frac{\left(\frac{q}{p}\right)^k-\left(\frac{q}{p}\right)^N}{1-\left(\frac{q}{p}\right)^N}}$.
\item Traiter le cas où $p=\frac12$.
\item Comment évolue cette probabilité lorsque $N$ tend vers $+\infty$ ? Commenter.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
On note, dans la suite $R_k$ l'événement \guill{le joueur possède $k$ euros et finit ruiné}, avec $k\in \interent{0 N}$.
\begin{enumerate}
	\item $r_0$ est la probabilité, lorsque le joueur possède $0$ euro, que celui-ci soit ruiné. C'est le cas dès le départ : $r_0=1$. De même, $r_N$ désigne la probabilité que le joueur soit ruiné alors qu'il possède $N$ euros : il s'arrêt et n'est jamais ruiné : $r_N=0$. 
	
	Utilisons l'indication : on note $G$ l'événement \guill{le joueur gagne son premier pari}. Soit $k\in \interent{1 N-1}$. $(G, \overline{G}$ forme un système complet d'événements. D'après la formule des probabilités totales, on a alors 
	\begin{align*}
	 \PP(R_k) &= \PP(R_k\cap G) + \PP(R_k\cap \overline{G}) \\
	&= \PP(G)\PP_G(R_k) + \PP(\overline{G})\PP_{\overline{G}}(R_k).
	\end{align*}
	Par hypothèse, $\PP(G)=p$ et $\PP(\overline{G})=q$. Si le joueur gagne la première partie alors qu'il avait $k$ euros, il dispose ensuite de $k+1$ euros; s'il perd, il dispose alors de $k-1$ euros. Ainsi 
	\[ \PP_G(R_k)=\PP(R_{k+1}) \qeq \PP_{\overline{G}}(R_k)=\PP(R_{k-1}).\]
	Finalement 
	\[ \boxed{r_k=\PP(R_k) = p\PP(R_{k+1})+q\PP(R_{k-1}) = pr_{k+1}+qr_{k-1}.}\]
	\item On suppose que $p\neq \frac12$. On peut le montrer par récurrence sur $k\in \interent{0 N}$, vu qu'on nous donne le résultat. Mais on peut étudier nous même la suite.
	
	 Il s'agit d'une suite récurrente linéaire d'ordre $2$. L'équation caractéristique est $X=pX^2+q$, dont le discriminant vaut $\Delta=1-4pq=(2p-1)^2$. Puisque $p\neq \frac12$, il y a deux racines :
	 \[ \frac{1+(2p-1)}{2p} =\frac{1} \qeq \frac{1-(2p-1)}{2p}=\frac{q}{p}.\]
	 Il existe donc deux réels $(a,b)$ tels que
	 \[ \forall k\in \interent{0 N},\quad r_k=a + b\left(\frac{q}{p}\right)^k.\]
	 Pour $k=0$, $r_0=1$ donne $a+b=1$ et pour $k=N$, $r_N=0$ soit $a+b\left(\frac{q}{p}\right)^N =0$. Cela donne 
	 \[ b = \frac{1}{1-\left(\frac{q}{p}\right)^N} \qeq a = -\frac{\left(\frac{q}{p}\right)^N}{1-\left(\frac{q}{p}\right)^N}\]
	 Finalemnet
	 \[ \boxed{\forall k\in \interent{0 N},\quad r_k=\frac{\left(\frac{q}{p}\right)^k-\left(\frac{q}{p}\right)^N}{1-\left(\frac{q}{p}\right)^N}.}\]
	 \item Si $p=\frac12$, l'étude précédente nous donne une racine double à l'équation caractéristique : $\frac{1}{2p}=1$. Ainsi, il existe deux réels $(a,b)$ tels que, pour tout $k\in \interent{0 N}$,
	 	\[ r_k = (a+bk)1^k = a+bk. \]
	Avec $r_0=1$ et $r_N=0$, on obtient $a=1$ et $b=-\frac{1}{N}$ et donc 
	\[ \boxed{\forall k\in \interent{0 N},\quad r_k = 1-\frac{k}{N}.}\]
	\item Quand $N$ tend vers $+\infty$ :
	\begin{itemize}
		\item Si $p\neq \frac12$, deux possibilités :
			\begin{itemize}
			 \item si $q<p$, pour tout $k\in \N$, $r_k\tendversen{N\to +\infty} \left(\frac{q}{p}\right)^k$ qui ressemble à une loi géométrique : plus on a de l'argent, moins on a de risque d'être ruiné, la probabilité de gagner étant plus grande que celle de perde.
			 \item si $q>p$, cette fois-ci,
			 \[ r_k=\frac{\left(\frac{q}{p}\right)^k-\left(\frac{q}{p}\right)^N}{1-\left(\frac{q}{p}\right)^N}\eq{N\to +\infty} \frac{-\left(\frac{q}{p}\right)^N}{-\left(\frac{q}{p}\right)^N} = 1 \]
			 et donc $r_k\tendversen{N\to +\infty} 1$. Dans ce cas-là, on est presque sûr de finir ruiné.
			 \end{itemize}
		\item Si $p=\frac12$, alors $r_k\tendversen{N\to +\infty} 1$ : là aussi on est presque sûr de finir ruiné.
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
